老子向君上建言？！一學者研究遭撤 疑因影射習近平惹禍

北京當局最近加緊意識形態管控，多名大學教授遭整治，清華大學教授許章潤被停課，重慶師範大學副教授唐雲被撤職。校園「禁言」的最新例子則是老子研究專家尹振環一本研究老子的著作， 日前被指「存在嚴重政治問題」，「已按規撤項」。有網民質疑，難道老子向君上的建言觸動當局敏感神經？難道「老子穿越幾千年煽顛？」

法廣（RFI）今（19）日報導，這部著作書名為《西漢竹書老子注釋評介今譯》，被列為中國哲學社會科學工作辦公室社科基金項目成果，副標題為「老子向君上的建言」，3月6日被通報撤項。外界不免好奇，難道是副標題惹的禍，會被懷疑影射習近平？

有人分析，習近平上台不准妄議中央，可能尹教授犯忌了。還有人開玩笑說，副標題如果改成「孫子向君上的建言」肯定沒事。

尹振環是一位老子研究專家。報導根據網路流傳的這部書的目錄稱，有人懷疑書中有些章節可能觸動了高層神經，比如第二十九章：「要使人民愚昧」，第三十一章：「天下都說我偉大，不像吧？，第三十五章：「國君要知道自己的無知」。

據指出，裡面還有些章節的小標題諸如：「從始至終，絕不好大喜功」，「輕諾必寡信」，「事事親躬的君王必敗」等等，同樣疑涉「借古諷今」。但這只是標題，內文則因已遭封殺，具體內容很難知曉。

報導稱，有人批評當局把對中國古典的研究跟「妄議中央」聯繫起來，這就有點像毛澤東當年整習近平父親習仲勳等人時說過的一句話：「利用小說反黨是一大發明」。小說寫的是陝北中共將領劉志丹，但一大批與這部書有關無關的人倒霉，其中就有習仲勳。

網民王愛忠評論：以此看來，孟子說，「民為貴，社稷次之，君為輕」肯定也有政治問題，孟子還說「君有大過則諫，反覆之而不停則易位」，這就更是不能容忍的重大政治問題，建議把有關孟子的書籍都「焚掉」。

報導提到，今年2月下旬，最新版初中語文教科書撤下經典選文司馬遷的《陳涉世家》後引起的爭議。《陳涉世家》記述了陳勝、吳廣起事反抗秦朝暴政的歷史，中國民間家喻戶曉，被看作是官逼民反的典型歷史事例。

報導指出，《陳涉世家》有一句：「王侯將相寧有種乎？」，是要看種的，不可以誤導老百姓讓百姓們有不切實際的幻想。這句話大意是質疑統治者權貴們難道天生就是高貴的嗎？是不是犯忌了？當時有不少論者批評以習近平為首的黨中央天天強調四個自信，「其實很不自信，連經典古文都害怕」。

幾時焚書坑儒？

意識形態已經做緊 睇咩書 睇習近平語錄就夠

仲有電子版: 學習強國